<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> </title>
    <link>http://wyonghao.github.io/</link>
    <language>en-us</language>
    <author>王永浩</author>
    <rights>(C) 2015</rights>
    <updated>2015-04-05 22:45:47 &#43;0100 BST</updated>

    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
        <item>
          <title>一个阴谋论的司机</title>
          <link>http://wyonghao.github.io/2009/01/21/a-conspricy-driver/</link>
          <pubDate>Wed, 21 Jan 2009 00:00:00 UTC</pubDate>
          <author>王永浩</author>
          <guid>http://wyonghao.github.io/2009/01/21/a-conspricy-driver/</guid>
          <description>&lt;p&gt;加班到很晚，走在city centre的路上，冷雨刺骨。一群流浪汉聚在阴暗的停车场角落抽大麻，一只流浪犬对着垃圾堆吠叫。呼啸的警车，落单的恋人在破旧的公车站等公车，几处商铺店面永久的close down。空气中弥漫着经济衰退的气息。这是2009年，宛若世纪末的景象。恍然忆起1999年世纪末的时候，大家都在狂欢，似乎政治早已远离人类社会，网络泡沫和消费主义甚嚣尘上，大家都有挥霍不尽的美好明天。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;随手叫了一辆出租车，这个城市开出租车的司机很多都是巴基斯坦人。一上车，抖落雨伞上的冰珠，他就开始和我热情的聊天了，可能这么晚顾客少，憋了很久了，他问我：上次什么时候回中国的？打算什么时候回中国？他之后陆陆续续告诉我来英国38年了，中国和巴基斯坦是好兄弟，西方人都恨我们，巴基斯坦的核武器都靠中国帮忙，中国很强大等等，这些几乎每个巴国的司机都会和我说的话题。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最后关于经济问题，他做了个很“深刻”的总结，他说：“每十年，这里就有一次这样经济衰退，富人更富，穷人更穷。你看看这些抵押贷款的房子，谁会去买，富人们，他们制造经济衰退，再掠夺穷人财产，有钱人趁机裁员，“他们”这样做是为“他们”的下一代准备财富。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2009年春节，遇到一个阴谋论的巴基斯坦司机。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>怀念“李·坦拜雅”君</title>
          <link>http://wyonghao.github.io/2008/04/01/leetambiah/</link>
          <pubDate>Tue, 01 Apr 2008 00:00:00 UTC</pubDate>
          <author>王永浩</author>
          <guid>http://wyonghao.github.io/2008/04/01/leetambiah/</guid>
          <description>&lt;p&gt;怀念“李·坦拜雅”君&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（by FaiF 2008年三月）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;风雨飘摇日，余怀范爱农。&lt;br /&gt;
华颠萎寥落，白眼看鸡虫。&lt;br /&gt;
世味秋荼苦，人间直道穷。&lt;br /&gt;
奈何三月别，竟尔失畸躬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英伦三月，风雨飘摇。周五，惊闻年轻的同事李·坦拜雅（Lee Tambiah）选择了离开这个世界。亲戚或余悲，他人亦已歌。不由想起鲁迅先生悼念范爱农的诗句，因为在我的眼中，李和范爱农一样是理想主义的青年。鲁迅先生笔下的范爱农的冷，是因为他炽热的心，容不下大革命时期种种鱼龙混杂的沙子。所以他“独沉清冷水，能否涤愁肠”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在英国本地我没有什么好友。如果算得上君子之交的，一个是约翰·罗杰森，还有一个可能就是李·坦拜雅了。
而他们认识我的契机都是因为他们对开源社区，自由软件不一般的兴趣。若干年前，我们同在一个部门，都是年轻人，李和小罗是性格截然不同的两个人，也一直没有能成为朋友。李是自由开源软件的狂热分子，而小罗是独立特性，白眼看人的外冷内热型，同事们都认为他很cynical。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李刚到我们部门的时候就兴致勃勃的和我大谈自由软件，还怒发冲冠地和他自己team的同事争论私有软件和开源/自由软件的孰优孰劣，为此甚至伤了和气。同在一个办公室的时候，我们几乎每日都要闲聊，他说的多。我听得多，他开始坚持向自由软件教父RMS看齐，坚持全用GPL兼容的电脑系统。并帮自己的女友装了Fedora，后来是ubuntu。一段时间他积极寻求加入开源项目小组并问我的意见。我是一个中国人，来自一个饱经沧桑的国家，对所有轰轰烈烈的运动存在一份戒心。我觉得自由/开源软件这淌水也不浅，同样理想主义，投机分子和独裁者混杂。太理想主义的开始，往往容易受伤。但是我英文不好，发表不了我的观点，所以就刻了一张纪录片给他看，那就是《REVOLUTION OS》。李慢慢的观念有所转变，但是还是矢志不移的和公司的同事辩论着，有时候大家甚至要避而远之。李的一个女同事是他的大学同学，一次我们闲聊起来，她说李大学时候就是这样，那时候，他逢人就宣扬基督教，是个布道的狂热分子。但是人很聪明，first class毕业，从事软件开发。我们这个二流学校的毕业生真正能搞开发也是却有才能的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;再后来，小罗移民去了美国，对他来说“生活在别处”，美国就是他的“别处”。而英国可能就是我的吧。我也离开了那个部门，和李的接触减少了很多。但时不时碰到的时候还会闲扯两句，曾得知他一度加入了gnome网站的维护小组，很是替他高兴。生活的负担渐渐加重，再见面的时候也是匆匆打个招呼。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;噩耗传来时，我很是震惊，和旧同事们谈起时，大家都唏嘘不已，都怀念他是个难得的好人。我终于说出他是个理想主义者，而李的team Leader说他的执着甚至改变了我们公司最顽固的负责IT的领导，使得我们的电脑系统上开始预装一些开源软件了。至于他选择结束自己生命的原因，不好妄加揣度。而我一直疑心是形而上的原因，或者至少有形而上的因素在里面。一个明显的线索是在他自杀前的一段时间里面，曾经向年长的同事询问佛教的教义，以希追寻彼岸，寻求救黩。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;死者长已矣，存者且偷生。理想主义者都是背负十字架在人生的道路上行走。史铁生在《我与地坛》中试图为自己寻找一个活下去的理由：不惧死何惧生。古往今来，伟大的心灵们都曾思考过生存还是死亡，这个古老而永恒的问题，无论它是不是由形而下触发的。而“如今世路已惯”，苟活于世的我，今夜，也只有用此文来祭奠这些孤独而精致的灵魂。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>Be in the Groove or Not: that is a question!</title>
          <link>http://wyonghao.github.io/2007/03/05/tobeornot/</link>
          <pubDate>Mon, 05 Mar 2007 00:00:00 UTC</pubDate>
          <author>王永浩</author>
          <guid>http://wyonghao.github.io/2007/03/05/tobeornot/</guid>
          <description>&lt;p&gt;莎翁说“&lt;a href=&#34;http://www.artofeurope.com/shakespeare/sha8.htm&#34;&gt;to be, or not to be: that is the question&lt;/a&gt;” (from Hamlet &lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;1&lt;/sub&gt;)。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;英文里面有很多词很有意思，比如说groove，原指唱片的凹槽，纹路等。所以“Be in the Groove&amp;rdquo;表示你在正确的轨道上（凹槽里），找到了自己合适的位置，跟上了音乐的节奏，处于很满意，很开心的最佳状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而“get out of the groove”，又表示你离开沉闷的，墨守成规的生活，例如离开朝九晚五的生活，去过自己向往的随心所欲的日子等等。这里的groove和前面的groove竟然是截然相反的两个意义，或者说，虽然都是routine，但是人们在使用这个词的时候却是两个心态。这和中国古语“静极思动”是一样的道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以“Be in the Groove or Not”，这也是一个问题。人心无常，年轻的时候希望进入主流的工作社会；工作以后希望摆脱社会定位的桎梏。选择怎样的生活，如何选择生活，这是一个问题。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
        <item>
          <title>生活在别处</title>
          <link>http://wyonghao.github.io/2005/08/10/life-is-elsewhere/</link>
          <pubDate>Wed, 10 Aug 2005 00:00:00 UTC</pubDate>
          <author>王永浩</author>
          <guid>http://wyonghao.github.io/2005/08/10/life-is-elsewhere/</guid>
          <description>&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;当我沉默着的时候，我觉得充实；我将开口，同时感到空虚。&amp;ndash;“鲁迅 《野草》题辞”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;问刘十九（白居易）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绿蚁新醅酒&lt;br /&gt;
红泥小火炉&lt;br /&gt;
晚来天欲雪&lt;br /&gt;
能饮一杯无&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;做此诗时，白居易45岁，被贬江州司马，绿蚁为古代米酒，为现时农家自酿的醪糟酒，上浮米粒，微呈绿色，故称绿蚁。肥辛甘非真味，真味只是淡，这首诗就是淡。记得在某一期《万象》上看到有此诗的水彩画，颇得神韵，不过画中人白发苍苍，不似45岁江州司马。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文化这种东西很难说，有时候身处异地的时候，反而感觉特别强烈。诗中这样的情结，需有贬官，悠闲的条件。对于整日忙碌的现代人来说难的有这样的感触。对于中国，和欧陆，感觉有点类似。历史长的地方，“古今多少事，全付笑谈中”，是中国人的历史感；布拉格，意大利小街上阳台的花簇，街头阳光下的咖啡馆，把欧洲历史的战火埋藏在浅笑额角的皱纹里，是欧洲的感觉。阴暗的中世纪建筑，现在也成了有风韵的去所。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;电影《Ocean&amp;rsquo;s Twelve》大家都说拍的很差劲，无聊，没有拍出盗贼的机智，但是我觉得这些都不重要，重要的他拍出了吟唱出了我心里的欧陆，那样的风情，正如杜拉斯在情人里描绘：我更爱你倍受摧残的面容。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;但是这也许只是我独自在家的意淫而已，我不喜欢用意淫这个词，有点学李敖，动不动用性来做比喻。因为对很多东西的喜悦，有时候是超过一般的性的喜悦的，当然审美都是复杂的，不是喜悦能够说明，很多时候都是悲欣交集。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对很多东西的感悟，包括我们的文化，用李商隐的话就是“此情可待成追忆，只是当时已惘然”。用米兰·昆德拉的话就是“Life is elsewhere”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;成文于2005年3月－8月(伦敦，南京，伯明翰）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;参考材料&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有关白居易&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.tydao.com/sxren/wenhua/baijuyi.htm&#34;&gt;http://www.tydao.com/sxren/wenhua/baijuyi.htm &lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
有关这首诗&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.gs.xinhuanet.com/eyuedu/2004-01/08/content_1471155.htm&#34;&gt;http://www.gs.xinhuanet.com/eyuedu/2004-01/08/content_1471155.htm&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
有关绿蚁酒&lt;br /&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.brewchina.com/wine-calture/20010119.htm&#34;&gt;http://www.brewchina.com/wine-calture/20010119.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
      
    
      
    
      
    
      
    

  </channel>
</rss>
